{"zero":[{"title":"Caminhada ajuda jovem com defici\u00c3\u00aancia motora","old_title":"Caminhada ajuda jovem com defici\u00c3\u00aancia motora","resumo":"<p>Evento decorre no pr\u00f3ximo domingo e \u00e9 organizado pelos alunos da turma 7 do 9.\u00ba ano da Escola B\u00e1sica de Lama\u00e7\u00e3es.<\/p>","estado":"1","date":"2019-03-28 14:38:00","img":"<img style=width:100% src=https:\/\/www.correiodominho.pt\/\/images\/116375_800x800.jpg>","text":"Os alunos da Turma 7 do 9.\u00ba ano da Escola B\u00e1sica de Lama\u00e7\u00e3es organizam, no pr\u00f3ximo domingo, uma caminhada para ajudar B\u00e1rbara Guerreiro, uma jovem portadora de s\u00edndrome artogrip\u00f3tico, com contratura em flex\u00e3o dos joelhos, e deformidade dos p\u00e9s e m\u00e3os.\r\n \u201cNo \u00e2mbito da disciplina de Educa\u00e7\u00e3o Moral e Religiosa Cat\u00f3lica (EMRC), lancei o desafio para fazerem um campanha de solidariedade aos meus alunos e eles come\u00e7aram a preparar uma campanha para ajudar a B\u00e1rbara. Esta caminhada \u00e9 apenas uma das v\u00e1rias iniciativas que comp\u00f5em a campanha\u201d, revelou ao \u2018Correio do Minho\u2019, o professor  Paulo Lopes.\r\n A jovem Bruna Guerreiro tem 17 anos e precisa de uma cadeira de rodas el\u00e9ctrica, avaliada em 19 mil euros (nova) ou 12.800 euros, se for recondicionada.\r\n \r\n \u201cA Bruna escreve com a boca e conduz com o queixo uma cadeira de rodas. S\u00f3 que agora precisa de uma cadeira nova, porque a que tem j\u00e1 n\u00e3o satisfaz as suas necessidades\u201d, indicou Paulo Lopes. \u201cEssa cadeira \u00e9 para ela o seu bem mais precioso, pois \u00e9 com ela que autonomamente se desloca e acompanha os seus pares nos diferentes espa\u00e7os. Contudo, e porque esta foi a primeira e \u00fanica cadeira de rodas el\u00e9ctrica da B\u00e1rbara, n\u00e3o se encontra adequada ao seu tamanho, peso e estrutura\u201d, l\u00ea-se num of\u00edcio elaborado pelos alunos da turma 7 do 9.\u00ba ano, a que o \u2018Correio do Minho\u2019 teve acesso. A prepara\u00e7\u00e3o da caminhada decorre j\u00e1 h\u00e1 alguns meses, contado os alunos com alguns apoios.\r\n \r\n \u201cJ\u00e1 conseguimos alguns patroc\u00ednios de empresas de Braga e contactamos com o Alan (jogador do Sporting Clube de Braga) como padrinho\u201d, disse o docente Paulo Lopes. As inscri\u00e7\u00f5es para a caminhada  podem ser feitas atrav\u00e9s do endere\u00e7o electr\u00f3nico campanhabarbara@aedonamaria.pt, na Escola B\u00e1sica 2\/3 de Lama\u00e7\u00e3es, ou no local da partida (Arcada) no dia da caminhada, entre as 9 horas e as 9.30 horas. Cada participante paga 5 euros, tendo direito a um \u2018kit\u2019 composto por uma camisola, uma garrafa de \u00e1gua e uma pe\u00e7a de fruta ou um croissant.\r\n Podem ser, tamb\u00e9m, enviados donativos para a conta da Associa\u00e7\u00e3o de Pais e Encarregados de Educa\u00e7\u00e3o da Escola B\u00e1sica 2\/3 de Lama\u00e7\u00e3es (IBAN PT 50 0045 1454 4031 1461 8885 6). Por cada donativo ser\u00e1 passado  o recibo correspondente.\r\n \r\n A campanha solid\u00e1ria prossegue no dia 6 de Abril, com um Festival de Teatro promovido pela Companhia de Teatro de Palmeira. A receita da bilheteira reverte na \u00edntegra para a campanha. No dia 27 de Maio, a Junta de Freguesia promove tamb\u00e9m uma caminhada solid\u00e1ria, desta vez ao complexo das Sete Fontes, como o mesmo objectivo de ajudar a jovem B\u00e1rbara Guerreiro. A iniciativa conta com o apoio da direc\u00e7\u00e3o da Escola B\u00e1sica 2\/3 de Lama\u00e7\u00e3es, da Associa\u00e7\u00e3o de Pais e Encarregados de Educa\u00e7\u00e3o e da direc\u00e7\u00e3o do Agrupamento de Escolas D. Maria II.","fonte_id":1,"link":"http:\/\/www.correiodominho.pt\/noticias.php?id=116639"},{"title":"Dito homenageado pelo Alheira FC ","old_title":"Dito homenageado pelo Alheira FC ","resumo":"<p>Orgulho e reconhecimento. O barcelense Dito foi homenageado pela direc\u00e7\u00e3o do Alheira FC, clube de Barcelos onde deu os primeiros pontap\u00e9s na bola, na d\u00e9cada de 70. Um tributo ao jogador com mais prest\u00edgio na hist\u00f3ria dos 64 anos da colectividade. <\/p>","estado":"1","date":"2019-03-28 13:27:00","img":"<img style=width:100% src=https:\/\/www.correiodominho.pt\/\/images\/116374_800x800.jpg>","text":"Integrado na comemora\u00e7\u00e3o do 64.\u00ba anivers\u00e1rio do clube, o Alheira Futebol Clube atrav\u00e9s do seu presidente de direc\u00e7\u00e3o,   h\u00e1 47 anos, Domingos Marques, decidiu homenagear o barcelense Dito, que jogou em Alheira nos finais da d\u00e9cada de 70 do s\u00e9culo passado. Foi precisamente no modesto clube do concelho de Barcelos que o ex-futebolista internacional portugu\u00eas, agora com 57 anos, deu os primeiros pontap\u00e9s na bola como jovem jogador.\r\n O Alheira FC foi, assim, o primeiro clube de Dito, que depois construiu uma carreira de grande prest\u00edgio no futebol nacional, como defesa, tendo  representado emblemas como Gil Vicente, SC Braga, Benfica,  FC Porto, Vit\u00f3ria de Set\u00fabal, Sporting de Espinho e Ovarense, e tamb\u00e9m as cores da Selec\u00e7\u00e3o Nacional. \r\n \r\n Dito alcan\u00e7ou os t\u00edtulos de campe\u00e3o nacional e Ta\u00e7a de Portugal ao servi\u00e7o do Benfica, na \u00e9poca 1986\/87, e vice-campe\u00e3o europeu na \u00e9poca 1987\/88. Foi ainda internacional e capit\u00e3o de equipa em todos os escal\u00f5es das selec\u00e7\u00f5es nacionais de futebol. \r\n Depois de penduradas as chuteiras como atleta, Dito come\u00e7ou uma carreira como treinador de futebol onde possui o n\u00edvel m\u00e1ximo (4.\u00ba n\u00edvel) no curso de treinadores, tendo j\u00e1 orientado muitas equipas nas v\u00e1rias divis\u00f5es nacionais, como AD Esposende, Salgueiros, Felgueiras, Chaves, Portimonense, Ribeir\u00e3o, Moreirense, SC Braga (juniores), Selec\u00e7\u00e3o da AF Braga, Varzim, e FC Famalic\u00e3o e esta temporada o Sp. Covilh\u00e3. \r\n \r\n Fruto da sua carreira de sucesso como desportista, de referir ainda que Dito foi condecorado com medalha de Ouro de M\u00e9rito Internacional atribu\u00edda pela FPF e S\u00f3cio Honor\u00e1rio atribu\u00eddo pela AF Braga, em 2003.\r\n Segundo o presidente Domingos Marques, \u201cfoi uma honra para n\u00f3s o Dito ter passado pelo nosso modesto clube, contribuindo, dessa forma, para a hist\u00f3ria e prest\u00edgio desta colectividade\u201d, afirmou o dirigente na cerim\u00f3nia de homenagem que decorreu no passado dia 24, em Barcelos.\r\n \r\n A t\u00edtulo de curiosidade, numa observa\u00e7\u00e3o relatada pelo presidente do Alheira Futebol Clube, a prop\u00f3sito desta homenagem, de referir que Dito \u00e9 filho de Eduardo Cameselle Mendez, jogador espanhol que ingressou no Gil Vicente nos anos 50 do s\u00e9culo passado. \r\n Foi uma pessoa que dedicou uma grande parte da sua vida a servir o emblema do Gil Vicente, primeiro como jogador, capit\u00e3o da equipa e um grande defesa central, e, mais tarde, como treinador, quando o Gil Vicente baixou para os distritais. Sempre sem receber nada em troca. Era ele que suportava as despesas com os equipamentos da equipa s\u00e9nior e tamb\u00e9m das jovens. \u201cMerecia uma est\u00e1tua no centro da cidade de Barcelos\u201d, aponta mesmo Domingos Marques, presidente do Alheira Futebol Clube, recordando este momento importante da hist\u00f3ria do futebol em Barcelos.","fonte_id":1,"link":"http:\/\/www.correiodominho.pt\/noticias.php?id=116638"},{"title":"Escolas vianenses no p\u00c3\u00b3dio das Olimp\u00c3\u00adadas de Educa\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o Financeira","old_title":"Escolas vianenses no p\u00c3\u00b3dio das Olimp\u00c3\u00adadas de Educa\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o Financeira","resumo":"<p>Turmas do 4.\u00ba A da EB Breia de Cima (Afife) e a turma do 6.\u00ba E da EB de Abelheira conquistaram lugares no p\u00f3dio das III Olimp\u00edadas de Educa\u00e7\u00e3o Financeira da Funda\u00e7\u00e3o Cupertino de Miranda.<\/p>","estado":"1","date":"2019-03-28 12:44:00","img":"<img style=width:100% src=https:\/\/www.correiodominho.pt\/\/images\/116373_800x800.jpg>","text":"Duas turmas de escolas do concelho de Viana do Castelo conquistaram lugares no p\u00f3dio das III Olimp\u00edadas de Educa\u00e7\u00e3o Financeira (OEF), promovidas pela Funda\u00e7\u00e3o Dr. Ant\u00f3nio Cupertino de Miranda, na sua sede no Porto. A iniciativa decorreu no \u00e2mbito do projecto \u2018No Poupar est\u00e1 o Ganho\u2019, no qual a Comunidade Intermunicipal do Alto Minho (CIM Alto Minho) \u00e9 parceira.\r\n A turma do 4.\u00ba A da EB Breia de Cima, de Afife, com a professora M\u00f3nica Franco, alcan\u00e7ou o 3.\u00ba pr\u00e9mio do 1.\u00ba ciclo do ensino b\u00e1sico. \r\n \r\n J\u00e1 a turma do 6.\u00ba E da EB de Abelheira, com a professora Paula Machado, da cidade de Viana do Castelo, alcan\u00e7ou o 3.\u00ba pr\u00e9mio do 2.\u00ba ciclo do ensino b\u00e1sico.\r\n Foram sete as turmas do 1.\u00ba e 2.\u00ba ciclo do Alto Minho a participaram na grande final desta terceira edi\u00e7\u00e3o das OEF. \r\n Al\u00e9m das turmas que conquistaram lugares no p\u00f3dio, participaram ainda as escolas do ensino b\u00e1sico de \u00c2ncora (4.\u00ba A 24), em Caminha; de Mon\u00e7\u00e3o (4.\u00ba A); de T\u00e1vora (Padre Himalaia - 4.\u00ba F), em Arcos de Valdevez; de Vila Nova de Cerveira (3.\u00ba A); de Crasto (3.\u00ba CR), em Ponte da Barca; e de Freixo (3.\u00ba\/4.\u00ba A 5), em Ponte de Lima.\r\n \r\n Em comunicado, a CIM Alto Minho explica que as OEF da Funda\u00e7\u00e3o Dr. Ant\u00f3nio Cupertino de Miranda destinam-se a alunos do 1.\u00ba e 2.\u00ba ciclos de 34 munic\u00edpios da regi\u00e3o Norte.  Concebida em 2010 para promover a literacia financeira junto de crian\u00e7as e jovens em idade escolar, a ac\u00e7\u00e3o teve como objectivo incentivar o interesse dos alunos pelos temas da educa\u00e7\u00e3o financeira para que, de forma l\u00fadica, se consciencializem da import\u00e2ncia do dinheiro e adquiram compet\u00eancias com vista \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de um comportamento respons\u00e1vel do ponto de vista financeiro.\r\n As Olimp\u00edadas materializam-se num \u2018quizz\u2019 cujas quest\u00f5es tinham de ser respondidas correctamente e no menor tempo poss\u00edvel. As perguntas aludiram aos v\u00e1rios temas de Educa\u00e7\u00e3o Financeira que, de acordo com o Referencial de Educa\u00e7\u00e3o Financeira publicado pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, devem ser leccionados no 1.\u00ba e 2.\u00ba ciclo. \r\n \r\n Na primeira etapa da competi\u00e7\u00e3o realizada on-line, em Fevereiro, atrav\u00e9s da plataforma electr\u00f3nica do projecto participaram mais de 2.200 alunos.\r\n Estiveram presentes na final,  anteontem, 850 alunos das turmas finalistas de cada um dos munic\u00edpios onde o projecto est\u00e1 a ser implementado.\r\n A final contou com a presen\u00e7a da Comiss\u00e3o Reguladora das OEF, constitu\u00edda por representantes da Funda\u00e7\u00e3o Cupertino de Miranda, do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, da Faculdade de Economia da Universidade do Porto e do Banco de Portugal.","fonte_id":1,"link":"http:\/\/www.correiodominho.pt\/noticias.php?id=116636"},{"title":"Terra Justa debate sa\u00c3\u00bade, trabalho e liberdade","old_title":"Terra Justa debate sa\u00c3\u00bade, trabalho e liberdade","resumo":"<p>Quinta edi\u00e7\u00e3o do Terra Justa decorre de 3 a 6 de Abril e vai debater tr\u00eas grandes temas: a sa\u00fade, o trabalho e a liberdade.<\/p>","estado":"1","date":"2019-03-28 11:36:00","img":"<img style=width:100% src=https:\/\/www.correiodominho.pt\/\/images\/116372_800x800.jpg>","text":"O Terra Justa est\u00e1 de regresso a Fafe j\u00e1 na pr\u00f3xima semana. A quinta edi\u00e7\u00e3o do Encontro Internacional de Causas e Valores da Humanidade decorre de 3 a 6 de Abril e traz a debate tr\u00eas grandes temas: a sa\u00fade, o trabalho e a liberdade.\r\n Este ano, o Munic\u00edpio de Fafe presta homenagem \u00e0 Organiza\u00e7\u00e3o Internacional de Trabalho no primeiro dia, 3 de Abril, contando com a presen\u00e7a de Helena Andr\u00e9, directora executiva da OIT em Bruxelas. Neste primeiro dia de Terra Justa, passar\u00e3o por Fafe tamb\u00e9m Arm\u00e9nio Carlos, secret\u00e1rio geral da CGTP, Carlos Silva, da UGT, Francisco Calheiros \u2013 presidente da CTP, Jos\u00e9 Hern\u00e2ni Costa, director da CCP, entre muitos outros.\r\n \r\n No dia 4, quinta-feira, o dia \u00e9 dedicado \u00e0 Obra Vicentina de Apoio aos Reclusos. Aqui, para al\u00e9m do presidente da OVAR, Manuel Almeida dos Santos, estar\u00e3o presentes o jornalista Hern\u00e2ni Carvalho, Jorge Antunes, ex-dirigente da APAR, Belmiro Sousa, empres\u00e1rio, Rui Albuquerque, sub-director da Faculdade de Direito e Ci\u00eancia Pol\u00edtica da Universidade do Porto, o padre Jo\u00e3o Gon\u00e7alves, que receber\u00e1, tamb\u00e9m, o Pr\u00e9mio \u2018Gente de Paz e de Justi\u00e7a\u2019, pelas m\u00e3os de Frei Fernando Ventura, embaixador Terra Justa.\r\n \r\n Na sexta-feira, o evento homenagear\u00e1 o Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade (SNS), com as homenagens a Francisco George (anterior director geral de sa\u00fade) e, a t\u00edtulo p\u00f3stumo, Ant\u00f3nio Arnaut, considerado o \u2018Pai\u2019 do SNS. Aqui, estar\u00e3o presentes v\u00e1rios convidados, entre os quais Carlos Nunes (presidente da ARS-Norte), Henrique Botelho (coordenador Nacional para a Reforma Cuidados Sa\u00fade Prim\u00e1rios), Jos\u00e9 Martins Nunes (ex-secret\u00e1rio de Estado da Sa\u00fade).\r\n O \u00faltimo dia desta quinta edi\u00e7\u00e3o do Terra Justa ter\u00e1 como tema a religi\u00e3o e o trabalho, reunindo especialistas da \u00e1rea.\r\n \r\n Para al\u00e9m das conversas de caf\u00e9, inaugura\u00e7\u00e3o de exposi\u00e7\u00f5es, arte de rua, como habitualmente decorrer\u00e3o as cerim\u00f3nias de homenagem \u00e0 noite, no Teatro Cinema.\r\n Raul Cunha, presidente da C\u00e2mara de Fafe, citado num comunicado da autarquia real\u00e7a que \u201ca quinta edi\u00e7\u00e3o do Terra Justa traz, a Fafe, tr\u00eas grandes temas que est\u00e3o na ordem do dia e sobre os quais todos devemos reflectir: a sa\u00fade, o trabalho e a liberdade. Para nos ajudar nesta reflex\u00e3o e neste debate traremos um conjunto de convidados especialistas que, juntos, v\u00e3o dar o seu contributo e , estou certo, de que far\u00e3o deste Terra Justa mais um momento marcante para o concelho\u201d.","fonte_id":1,"link":"http:\/\/www.correiodominho.pt\/noticias.php?id=116635"},{"title":"Famalic\u00c3\u00a3o passa a integrar Rede de Munic\u00c3\u00adpios Saud\u00c3\u00a1veis","old_title":"Famalic\u00c3\u00a3o passa a integrar Rede de Munic\u00c3\u00adpios Saud\u00c3\u00a1veis","resumo":"<p>Aprovada em reuni\u00e3o do executivo, a ades\u00e3o do Munic\u00edpio de Vila Nova de Famalic\u00e3o \u00e0 Rede Portuguesa de Munic\u00edpios Saud\u00e1veis vai permitir divulgar e implementar projecto \u2018Cidades Saud\u00e1veis\u2019.<\/p>","estado":"1","date":"2019-03-28 10:24:00","img":"<img style=width:100% src=https:\/\/www.correiodominho.pt\/\/images\/116371_800x800.jpg>","text":"O Munic\u00edpio de Vila Nova de Famalic\u00e3o \u00e9 o mais recente aderente da Rede Portuguesa de Munic\u00edpios Saud\u00e1veis, uma associa\u00e7\u00e3o de munic\u00edpios que tem como objectivo a promo\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitos e estilos de vida promotores de sa\u00fade e bem estar.\r\n \r\n A ades\u00e3o do munic\u00edpio foi aprovada na \u00faltima reuni\u00e3o do executivo municipal. O presidente da autarquia v\u00ea \u201cde uma forma natural\u201d a ades\u00e3o de Famalic\u00e3o \u00e0quela rede. \u201cTemos vindo a desenvolver um trabalho incans\u00e1vel no que diz respeito \u00e0 promo\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitos e estilos de vida saud\u00e1veis. Assumimos a sa\u00fade e o bem-estar dos famalicenses como um factor importante para a qualidade de vida que queremos para o nosso concelho\u201d, explicou Paulo Cunha.\r\n Vila Nova de Famalic\u00e3o passa assim a integrar a lista dos mais de cinquenta munic\u00edpios que j\u00e1 se associaram a esta rede nacional criada com o objectivo de apoiar a divulga\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do projecto \u2018Cidades Saud\u00e1veis\u2019, da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade, nos munic\u00edpios portugueses que pretendam assumir a promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade como uma prioridade. \r\n \r\n \u00c9 o caso do Munic\u00edpio de Vila Nova de Famalic\u00e3o, que nos \u00faltimos anos implementou diversos programas e projectos na \u00e1rea da sa\u00fade e bem-estar dos quais se destacam, o \u2018Famalic\u00e3o em Forma\u2019; o \u2018Move-te\u2019; o \u2018Mais e Melhores Anos\u2019; a cria\u00e7\u00e3o do Gabinete de Avalia\u00e7\u00e3o e Interven\u00e7\u00e3o de Comportamentos Aditivos e Depend\u00eancias (GAICAD) e do Espa\u00e7o Sa\u00fade e Bem-Estar na Casa da Juventude; o programa \u2018Sa\u00fade Oral para Todos\u2019, entre outros.\r\n Constitu\u00edda formalmente em 10 de Outubro de 1997, a Rede Portuguesa de Munic\u00edpios Saud\u00e1veis desenvolve a sua interven\u00e7\u00e3o procurando apoiar e promover a defini\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias locais suscept\u00edveis de favorecer a obten\u00e7\u00e3o de ganhos em sa\u00fade, promover e intensificar a coopera\u00e7\u00e3o e a comunica\u00e7\u00e3o entre os munic\u00edpios que integram a rede e entre as restantes redes nacionais participantes no projecto Cidades Saud\u00e1veis da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS).","fonte_id":1,"link":"http:\/\/www.correiodominho.pt\/noticias.php?id=116634"}]}